重塑港史 眾志赴英美尋檔案 設公眾資料庫

籌50萬 設公眾資料庫
眾志赴英美尋檔案 重塑港史
記者：白琳

■左起：敖卓軒、陳劍青、黃之鋒及鍾曉烽參與香港前途研究計劃。
王子俊攝

【本報訊】香港眾志與本土研究社發起「香港前途研究計劃」，一批青年學人將走遍全球7個檔案館，搜羅香港歷史檔案，在中國特色歷史教育下，靠民間力量重塑香港史。計劃目標眾籌50萬元，以整理70年代起香港從前途談判、中共滲透到土地政策制訂等未被發掘的檔案，建立公眾資料庫。香港眾志秘書長黃之鋒指今年正值香港主權移交20周年，冀重建前途談判的歷史點滴，讓港人思考前路。

研究團隊周一赴英國國家檔案館開始搜羅檔案。單是該館已有5,000份香港檔案，團隊擬把其中一成數碼化，並以前途談判、政制等範疇整理及分類，稍後將到美國國家檔案館及3個總統圖書館等。

冀借助歷史思考前路

黃之鋒指港人對草擬《中英聯合聲明》這段歷史所知不多，「大家知道三腳凳否決咗，就係咁多」。今年中共必定藉機重申一國兩制成功的官腔，宣告民主回歸已死的傘運世代應在公共討論尋求突破，「中英的確出賣香港，一國兩制的確名存實亡，除咗呢兩點，有冇新觀點畀到大家？前人犯咗乜嘢錯？我哋要借助（計劃）搵到嘅歷史，知道之後條路點走落去」。

本土研究社成員、大專專任講師陳劍青去年曾到英國國家檔案館搜尋新界檔案，發現該館「收埋好多寶藏」，大批重要資料未被發掘，例如英國曾提出把新界租約的1997年期限改為undetermined（未確定），「釋法、橫洲風波都搵得番相關歷史」。但每當新一批檔案解封，僅極少部份資料透過傳媒曝光。
陳劍青希望藉公眾資料庫推動成立檔案法，「冇歷史意識嘅地方好大鑊，淨係睇到𠵱家，乜選項都會袋住先」。

陳續指本港教育在回歸後，由去政治化變成中共管治工具，香港史從不獲重視，「以前地理讀英國山川河谷，唔讀香港，𠵱家調轉地理都要塞《基本法》，要你認識國家，但係唔認識呢個城市」。

中大新聞及傳播學院碩士研究生鍾曉烽也指，本港歷史教育灌輸犬儒態度，「以為係咁就係咁」。他引用《1984》金句：「誰控制過去就控制未來」，指今次計劃旨在「解放過去」，引發港人反思，「等更多人決定將來係點」。

眾籌網址：

[url]
[/url]

乜都籌